傳真社向劍橋專家團隊親自 fact check「中國南方可能最早出現人傳人爆發」

【傳真社Fact Check】工聯會陳穎欣一段質疑新冠病毒源頭為美國或澳洲的影片近日熱播，觀看次數超過38萬。不過傳真社翻查她引述劍橋專家團隊的研究報告，發現影片斷章取義，曲解研究結果。原作者回覆傳真社查詢，否定了她的說法。

陳穎欣的影片與內地平台微博、知乎及人民網等其他平台一樣，內容主要有兩個錯誤解讀，首先是引述研究指，中國發現的病毒株主要是B型，而非最原始的A型，推斷中國並非病毒源頭；以及A型病毒株主要在美國及澳洲發現，因此認為源頭有機會是美澳。

事實上，中國也有出現A型毒株，領導研究團隊的英國劍橋大學遺傳學家Peter Forster回覆傳真社時指，有數據強烈說明病毒爆發初期是在東亞人之間傳播，尤其中國人，而研究發現武漢以外的中國地區，例如廣東，有較武漢多的A型毒株，所以建議追索病毒源頭時不應只留意武漢。對於陳穎欣指「病毒源頭很可能不是中國，而是美澳」的說法，Peter Forster強調，研究本身是為了調查早期病毒在人類間的傳播情況，並不能就病毒來源下定論。

傳真社透過Facebook、Youtube、Whatsapp通知陳穎欣影片內容有誤，並詢問會否將該影片下架，暫未有回覆。

-----------------------------------------------------------
傳真社與Yahoo簽訂合作計劃，會透過Yahoo平台發放Fact Check報道。
載於Yahoo的詳盡報道：
加入月捐，撐起真相：
報料：Whatsapp/Telegram 9639 7479
-----------------------------------------------------------

劍橋專家回覆查詢嘅 email:

大意：「我地嘅研究唔知個所謂源頭，但最早爆發應該係中國南方」

HK SARS - 2019

武漢肺炎變香港肺炎

傳真社透過Facebook、Youtube、Whatsapp通知陳穎欣影片內容有誤，並詢問會否將該影片下架，暫未有回覆。

推

Report到youtube成條channel DQ

其實應該要推上蘋果a1a2版煲大佢，煽動謠言

藍絲唔識英文

一開始共匪想行舊路屈香港
屈唔到就外國逐個屈
做乜依家個波又飛返嚟

出口唔到轉內銷。

同一招又黎